% class options:
% - select either [german] or [english]
% - select the type of thesis from:
%   [bachelor, master, generic]
%   (in case of generic, use \type{} to specify it)
% - use option "alpha" for abbreviated citation (instead of numbers)
% - option "draft" is available, too
% - use options "utf8" or "latin1" to select inputencoding
\documentclass[german, master, latin1]{base/thesis}

\usepackage{units}    % useful for settings units:              \unit[23]{m}
\usepackage{nicefrac} % for setting fractions esp. within text: \nicefrac{km}{h}

\usepackage{algorithm, algorithmic}  % for pseudo code (cf. documentation)
\renewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\qquad{\small // \textit{#1}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{Anbindung von Messaging-Systemen an Lernmanagementsysteme (am Beispiel von Stud.IP und Matrix)}
\author{Manuel Schwarz}
\email{manschwa@uos.de}
\firstSupervisor{Dr. Tobias Thelen}
\secondSupervisor{Prof. Dr. Elke Pulvermüller}
%\shorttitle{...}                       % by default = title
%\dept{...}                             % by default KBS UOS
%\submitdate{November 2004}             % by default current month & year
%\signcity{}                            % by default Osnabrück
%signline{Osnabrück, 11. Dezember 2004} % by default "signcity, submitdate"

\generatetitle

\cleardoublepage

\begin{prefacesection}{Zusammenfassung}

Die vorliegende Arbeit \dots

\end{prefacesection}

\cleardoublepage
\tableofcontents


\startTextChapters %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Motivation}
Praesens, Passivkonstruktionen, KEIN Erlebnisbericht
Ich habe für X/Y entschieden, eigene Schlussfolgerungen kenntlich machen
Im Hintergrund keine wertenden Einschaetzungen!

Lehren und Lernen im digitalen Zeitalter.\\
Moderne Kommunikationswege und - mittel studiumsunterstützend einsetzen.\\
Aktuelle Werkzeuge nutzen, um Studierenden eine möglichst niedrige
Einstiegsschwelle bei Fragen oder Unklarheiten zu bieten.\\
Fortw"ahrender Prozess der Weiterentwicklung und Anpassung der Vermittlung von Informationen.\\
Mailinglisten, Foren, Instant-Messenger \dots \\
Wie studiert man heute? Wie ist die durchschnittliche Nutzung der
Studierenden von WhatsApp und Co.? (Bezug auf die Studien)\\
Digitalisierung generell hervorheben, speziell in den vergangenen Corona- bzw.\ Digitalsemestern
noch einmal zus"atzlich an Relevanz gewonnen.\\




\chapter{Hintergrund}

\section{Lernmanagementsysteme}
Was ist das?
\subsection{Stud.IP}
Konkretes Beispiel eines LMS
\subsection{Stud.IP Schnittstellen}
JSON-API (Blubber)
https://hilfe.studip.de/develop/Entwickler/JSONAPI

\section{Anbindung von Fremdsystemen an Stud.IP}
Im Kontext des Lernmanagementsystems Stud.IP existieren mehrere Beispiele für die Anbindung
oder Einbettung von anderen Systemen an/in die LMS-Software. Im Folgenden werden einige
Beispiele dafür aufgeführt.
\subsection{Meetings Plugin}
Meetings ist ein Stud.IP Videokonferenzplugin (Quelle github), das das LMS mit verschiedenen/unterschiedlichen
Videokonferenzsoftwarelösungen, wie z.B. BigBlueButton (Quelle bigbluebutton.org), verbindet.
Das Plugin ermöglicht es direkt aus einer Stud.IP-Veranstaltung heraus R"aume für z.B. Vorlesungen,
Webinare, Vortr"age oder Gruppenarbeiten anzulegen, denen die Teilnehmer*innen der Veranstaltung
beitreten können (dank der Rechteverwaltung in Stud.IP).
Weiterhin können auch externe Personen (ohne Stud.IP-Nutzerkonto) per Einladungslink an
Videokonferenzen teilnehmen.\\
- Kommunikation über Mikrofon und Kamera + Screen Sharing\\
- ideal für dezentrales Lernen und Arbeiten\\
- Möglichkeit von Aufzeichnungen\\
- Screenshot des "Raum erstellen" Dialogs mit all seinen Optionen, kurz darauf eingehen\\
- Funktionsweise kurz erl"autern -> Nutzen der BBB API\\

\subsection{Etherpad Plugin}
Etherpad ist ein kollaborativer echtzeit Editor, der das gleichzeitige Editieren eines
Dokuments durch viele Nuter*innen erlaubt (Quelle github Repository).\\
- (Uni-) eigene Installation\\
- Integration/Einbettung vom Etherpad per iframe\\
- Optik anhand eines Screenshots zeigen\\
- Versionshistorie\\
- Veröffentlichungsfunktion, sodass das Pad auch außerhalb von Stud.IP per generiertem Link
zu erreichen ist\\
- beliebig viele Pads je Stud.IP Veranstaltung\\
- grob auf die Funktionsweise eingehen

\subsection{Moodle-Connect Plugin}
Mit Hilfe des Moodle-Connect Plugins lassen sich Veranstaltungen aus Stud.IP mit
Veranstaltungen des Lernmanagementsystems Moodle verknüpfen (Quelle github).\\
Genauer gesagt lassen sich Stud.IP Veranstaltungen auf Moodle Veranstaltungen abbilden.\\
- Veranstaltung aus Stud.IP wird in Moodle übernommen\\
- Übernahme der Teilnehmer\\
- Screenshot(s)\\
- Button in Stud.IP\\
- Funktionsweise (Moodle + Stud.IP konfigurieren, API Nutzung, Tokengenerierung)\\
- mit Till sprechen!

\subsection{LTI-Tools / Alija Plugin}
Dieses Plugin bietet einen einfachen Mechanismus für eine Weiterleitung in eine
externe Anwendung mit automatischer Anmeldung unter dem gleichen Account (Single-Sign-On) (Quelle svn Repo/Stud.IP Hilfe).
Unterstützt werden dabei LTI-Tools (Version 1.x der Schnittstelle) sowie
Stud.IP-Installationen (entweder über LTI oder das Alija-Protokoll).
Das Plugin kann auf Veranstaltungs- oder Einrichtungsebene aktiviert werden.
Ähnlich wie bei der "Freien Informationsseite" kann der Titel des Reiters sowie
ein freier Text angegeben werden, der den Nutzern zur Erläuterung angezeigt wird.

Als Gegenstück zu diesem Plugin benötigt man auf der anderen Seite entweder
ein mit dem LTI-Standard 1.x kompatibles LTI-Tool oder ein Stud.IP mit
dem StudipAuthLTI oder StudipAuthAlija Auth-Plugin.\\

- Screenshot\\
- Einbettung per iframe oder Verlinkung zur jeweiligen externen Anwendung.\\
- evtl.\ mit Elmar sprechen.

\section{Messenger}
Was ist das?
\subsection{Matrix}
Konkretes Beispiel eines Messenger-Backends.
\subsection{Matrix Schnittstellen}
https://matrix.org/docs/guides/client-server-api




\chapter{Anforderungsanalyse}
Kernpunkt der Arbeit, auf dem der Hintergrund und die Implementation aufbauen.
Empirischer Teil: Anforderungsanalyse mit Hilfe eines (Mini-) Fragebogens.

\section{Umfrage zur Anforderungsanalyse}
Unterkapitel für jede herausgearbeitete Anforderung (funktional + nicht funktional).
\textbf{Support-Hotline-Raum}
Eine Support-Hotline-Funktion bei der man eine Gruppe von Personen erreichen kann,
um ein Anliegen zu besprechen und der Chat beendet wird, nach dem das Anliegen erledigt ist
bzw.\ nur der Kunde aus dem Chat entfernt wird.


\section{Grundsatzentscheidung}
Möglichkeit der beiden entwickelten Konzepte darstellen und die Entscheidung begründen.
Konzept 1: vollst"andige Bridge (möglichst voller Funktionsumfang) / eigener Client
- Aufwandsabsch"atzung, hohe Komplexit"at (element-web github Statistiken heranziehen)
- hoher Pflegeaufwand
- mit Element ist ein guter Client vorhanden, wieso alles nachbauen?
Konzept 2: Lose Kopplung, Anbindung statt Integration
- sinnvolle Diskussion, wie so eine Anbindung aussehen könnte
- zwei klar getrennte Systeme (Transparenz)
es wurden einige Anforderungen genannt, die nicht behandelt werden müssen, da diese bereits im Element-Client vorhanden sind
Nachrichten senden und empfangen (Basisfunktionen)
Übersichtliches UI
Klare Übersicht (Nachrichten und Bedienung) undabh"angig von OS/Browser/Screensize (Portabilit"at).
Gute Usability, wenig Klicks zum Bilden von Arbeitsgruppen, Direktchats, usw.\ und ein modernes Erscheinungsbild.
Matrix/Element in Blubber verlinken:
Chat/Matrix/Element-Icon in Blubber anzeigen, mit dem man zu dem Uni-Matrix/Element-Raum gelangt.
\textbf{Matrix als Hauptmessengingdienst}
Weg von Blubber. Entscheidung der Dozenten, was genutzt wird
Blubber abschalten, müssen die Betreiber entscheiden
\textbf{Stummschalten von (Veranstaltungs-) R"aumen}
In Stud.IP ist es bisher nicht vorgesehen einzelne Blubber-Nachrichten als gelesen zu markieren.



% TODO: Zusammenfassen von Anforderungen
\section{Anforderungen}
\subsection{Übernamhme von Veranstaltungsinformationen Veranstaltungen auf R"aume abbilden + Übernahme der Teilnehmendenlisten}
Kurse, Studengruppen, \dots sollten (automatisch) auf R"aume in Matrix abgebildet werden.

\subsection{kein zus"atzliches Login}
Nur ein Login für beide Systeme/Dienste. Single Sign-On Stud.IP Nutzer sollten ohne zus"atzliches Login
in einen Matrix Raum gelangen können.

\subsection{Benachrichtigungsfunktion}
\textbf{Synchronizit"at}
Zum einen sollten Matrix und Blubber zeitlich synchron sein. Zum anderen w"are es wünschenswert, wenn
die in einem System als gelesen markierte Nachrichten auch im anderen System als gelesen markiert würden.

Man möchte in Matrix über relevante Ereignisse informiert werden. (-> sp"ater, was ist eigentlich relevant, Tabelle: Relevanzabsch"atzung für ereignisse,
was ist relevant für alle? persönliche Pr"aferenzen kann man mit dem hier entschiedenen Modell nicht berücksichtigen, deshalb
sind folgende
Konfiguration pro Veranstaltung sinnvoll? Welche Ereignisse sollen Erscheinen, oder nicht?Diskussion, was spricht dafür, was spricht dagegegen? 
Aus studentensicht evtl.\ verwirrend -> Agrument gegen Konfig.
Elmar oder Marcus -> Noftifications, wenn z.B. eine Datei hochgeladen wird.
Richtung Stud.IP -> Matrix, oder Matrix -> Stud.IP (nicht genannt, aber der Vollst"andigkeit halber dennoch genannt)
braucht man eine Konfigurationsmöglichkeit dafür?
wichtige Infos über die Kopplung hinweg.
Informationsveranstaltung mit uniübergreifenden Infos, denkbar.
(Eher ungeeignet, nach unten): unibezogene/veranstaltungsübergreifende Informationen, wie z.B. Rückmeldefristen, Unischließung, \dots
(dies w"are ein reiner Infochannel, in dem alle Studierenden sein müssten,
keine Antwortmöglichkeit -> one-way Kommunikation -> eMail/Stud.IP Benachrichtigung wie bisher ist da vielleicht besser)
Besser: veranstaltungsbezogene Informationen, z.B. "eine Datei wurde hochgeladen", "Termin f"allt aus"


\subsection{Direktnachrichten}
1-zu-1 Chats\\

\textbf{Sprechstundenfunktion} bei der man für eine kurze Zeit einen 1-zu-1 Chat
mit einer Person führt und den Chat danach auch automatisch verlässt.
Andere Personen sind in der Zeit in einer Warteschlange.

\subsection{Transparenz}
Verknüpfung zwischen Stud.IP und Matrix/Element deutlich machen.
Welche Konsequenzen hat das eigene Handeln in Matrix, wenn ich in Stud.IP etwas mache?
"Diese Aktion wird in Matrix erscheinen."
"Wie bekommen die Studierenden mit, dass es den Kanal gibt?" - Studierende sollten irgendwie informiert werden.
Reiter: Messenger -> Infos + Kurzanleitung + evtl. Konfiguration
Kann man deutlich machen, wie w"are es denn, wenn ich in Stud.IP sehen kann, wenn in Element etwas passiert.\
was heißt es eigenltich, wenn man zwei verschiedene Dienste hat?
Was soll wo passieren? Hochladen einer Datei -> Dialog: erscheint auch im Matrix-Kanal, Schalter (Analyse Idee, schreiben, nicht umsetzen)?
(Implementation: gibt Stud.IP)

\subsection{Übernahme von Rollen, Rechten und Status}
manuelle Nutzerverwaltung in Matrix sollte nicht genutzt werden, zwischen Doz und Tutoren nicht unterscheiden.
Userstatus spielt in der Praxis kaum eine Rolle. Synchen der User. User = autoren
Anbindung von Fremdsystemen mit einem anderen Rollen-Rechte-Konzept.
Feingranulare Berechtigungen für Studierende ist nur eingeschr"ankt umsetzbar, da es in Matrix nur 3 Rechtestufen gibt.
Denkbar w"are grob: Dozenten -> Moderator/Admin und Studierende -> Default.
In Matrix lassen sich zus"atzlich benutzerdefinierte Rechtestufen erstellen, eventuell lassen sich damit alle in Stud.IP
verfügbaren Rechtestufen abbilden.\\
Der eigene Status sollte leicht einzustellen sein oder aus Stud.IP übernommen werden (sichtbar/nicht sichtbar)
Man könnte in Matrix auch manuelle Rollen anlegen
Datenschutzaspekt: Ich möchte unsichtbar sein, in Matrix schwierig.
Datenschutzrechtliche Begründung, warum steht der Name der Studenten in der Raumliste?
beibehalten der Kommunikationskultur, keine anonymen Beitr"age möglich
in Matrix raumbezogene Einstellung: Teilnehmerliste ist sichtbar oder nicht
in synchronisierten Raeumen wir die Teilnehmerliste nicht angezeigt, kann Matrix das? Diskussion, was mache ich jetzt?
1. ich halte fest, es ist ein offenes Problem, Umsetzung trotz nicht datenschutzkonform
2. leute, die sich unsichtbar geschaltet haben, werden nicht mitsynchronisiert, die bekommen evtl nichts mehr mit
3. leute, die in min 1 VA unsichtbar sind -> mit Synonym sichtbar machen.
- jeder Student muss von Stud.IP aus seine Zustimmung geben, das weitergeben des Nutzers an Matrix aktivieren (ist das sinnvoll?)
gibt es Alternativen? ich sehe keinen guten Grund, das eine oder andere zu machen. -> Workshop mit Entwicklern und Didaktikern -> Ergebnisse
-> Aus technischer Sicht gibt es keinen Grund, das eine oder das andere zu nehmen, Workshop hat ergeben: folgendes Ergebnis
Beim Austragen oder aendern der Rechtestufe in Matrix synchron zu halten. -> Cronjob einmal stündlich
Lose Kopplung, nur einmal anlegen, was danach mit dem Raum passiert ist offen

\subsection{mehrere R"aume pro Kurs}
Es sollten aus einer Stud.IP Veranstaltung mehrere Matrix-R"aume erstellt werden können, die dann als Community
zusammengefasst werden könnten.
Mögliche Erweiterung (sinnvoll oder nicht?)

\subsection{Kompatibilit"at von Nachrichten in Blubber und Matrix}
Stud.IP (Blubber) sollte als regul"arer Client agieren.\\
\textbf{Dateien versenden}
Verlinken von Inhalten in Stud.IP
Eventuell zu aufw"andig.\\
\textbf{Emoticons korrekt anzeigen}\\
\textbf{Nachrichten sollten editier- und löschbar sein}

\subsection{Übernahme des Stud.IP Profilbildes}
Personenbezogene Daten. Datenschutz. Sobald Matrixkopplung, dann auch Bild übertragen (im Reiter, s.o.), aktive Zustimmung
verweis auf Profil->Einstellungen->Privatsph"are->Eigenes Bild
Stud.IP: Wie darf mein Bild verwendet werden? "Darf auch extern angezeigt werden"
gibt die API das überhaupt her, kann man auch weglassen, wenn es aus Zeitgründen nicht mehr klappt

% nicht funktionale Anforderungen, die allerdings NICHT in der Anforderungsanalyse herausgefallen sind
\subsection{Opensource}
\subsection{Stud.IP Plugin}
\subsection{keine zus"atzliche API}
\subsection{Sicherheit}
\subsection{Robustheit, Ausfallsicherheit}
was passiert, wenn der Matrix Server für 3 Std.\ ausfaellt? Werden Messages gepuffert?
Implementation direkt über eine Que laufen lassen, DB mit Ergebnissen, die noch so Matrix geschickt werden müssen +
Cronjob 1x Std., gibt es noch Ereignisse, die nicht abgearbeitet wurden?
%Performance, woanders betrachten



\chapter{Implementation}
Hier die Anforderungskapitelüberschriften kopieren und Stück für Stück erörtern. Sinnhaftigkeit, Umsetzung,
Mögliche Umsetzung oder keine Umsetzung diskutieren.



\chapter{Deployment}
Unter Umst"anden beschreiben, wie Matrix mit Hilfe von Ansible im Kontext der Praxisrelevanz
aufgesetzt werden kann.
(Wobei man auch einfach einen bereits bestehenden Matrix-Server voraussetzen könnte).
Eventuell die Installation des Stud.IP Plugins und die nötige Konfiguration beschreiben.



\chapter{Evaluation}
Da vermutlich keine Zeit für eine empirische Evaluation mit einem IRL Test + Umfrage bleibt,
werden hier technische Tests hinreichen müssen.

\section{Technische Tests}
\subsection{Unit-Tests}
Testbeschreibung
\subsection{Code Coverage}
\section{Chancen}
\section{Probleme}


\chapter{Ausblick}
Potentielle Nutzung in der Zukunft und Weiterentwicklung?


\newpage
Beispieltext. Siehe auch \cite{Schulmeister:2005, Besl:1992, Thrun:2000}.
URLs gehen auch: \cite{your-study}.

% DON'T set \bibliographystyle here -- use the documentclass option instead
\bibliography{papers}

\closing %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
